% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
%
% Adaptado por Samuel da Silva Feitosa (2020-10-20)
% baseado no modelo "Template para elaboração de trabalho acadêmico" 
% disponível na página de documentos úteis do IFSC
% https://www.ifsc.edu.br/documentos-uteis (acessado em 2020-10-20)
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	10pt,				% tamanho da fonte
	%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	%twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	oneside,
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
%	french,				% idioma adicional para hifenização
%	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

%	Todas as indicações de pacotes e configurações estão no arquivo de estilo
%  chamado estilo-monografia-ifsc.sty.
\usepackage{style}	
	

%---------------------------------------------------------------------%
%---------------------------------------------------------------------%
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
%---------------------------------------------------------------------%
%---------------------------------------------------------------------%
\titulo{APLICANDO DEEP LEARNING PARA DETECÇÃO DE CÉLULAS EM AMOSTRAS DE SANGUE}
\autor{Anthony Cruz}
\local{Caçador - SC}
\data{06 de Dezembro de 2021}
\orientador{Prof. Dr. Samuel da Silva Feitosa}
\coorientador{Prof. Me. Cristiano Mesquita Garcia}
\instituicao{%
  Instituto Federal de Santa Catarina -- IFSC
  \par
  Campus Caçador
  \par
  Sistemas de Informação}
\tipotrabalho{Monografia (Graduação)}

% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Sistemas de Informação do Câmpus Caçador do Instituto Federal de Santa Catarina para a obtenção do diploma de Bacharel em Sistemas de Informação.}
%---------------------------------------------------------------------%
\textoaprovacao{Este trabalho foi julgado adequado para obtenção do título de Bacharel em Sistemas de Informação, pelo Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina, e aprovado na sua forma final pela comissão avaliadora abaixo indicada.}


%---------------------------------------------------------------------%
% Início do documento
%---------------------------------------------------------------------%


\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{brazil}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

\imprimircapa
% Folha de rosto - (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
\imprimirfolhaderosto*
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% ATENÇÃO - Pergunte para a Biblioteca do IFSC
% Inserir a ficha bibliografica - 
%
%---------------------------------------------------------------------%
% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirautor
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1.
		2. Palavra-chave2.
		2. Palavra-chave3.
		I. Orientador.
		II. Instituto Federal de Santa Catarina.
		III. Campus Caçador.
		IV. Título
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
%---------------------------------------------------------------------%

%---------------------------------------------------------------------%
% Inserir folha de aprovação
%---------------------------------------------------------------------%

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\MakeUppercase{\imprimirautor}}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\Large\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \imprimirtextoaprovacao
     
    \vspace*{1cm}
    
	\imprimirlocal, 01 de dezembro de 2020:

    \vspace*{\fill}

   \end{center}
        


   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador, Dr.} \\ Orientador\\Instituto Federal de Santa Catarina} 
	\assinatura{\textbf{\imprimircoorientador, Me.} \\ Coorientador\\Instituto Federal de Santa Catarina }
	\assinatura{\textbf{Professor Vitor Sales Dias da Rosa, Dr.} \\ Banca Avaliadora\\Instituto Federal de Santa Catarina}
	\assinatura{\textbf{Professor Fabrício Herpich, Dr.} \\ Banca Avaliadora\\Instituto Federal de Santa Catarina}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
    \vspace*{1cm}  
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% Dedicatória
%---------------------------------------------------------------------%
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \begin{flushright}
   \noindent
   \textit{Dedico este trabalho a todos \\ que me apoiaram em \\ minha formação acadêmica.}\vspace*{2cm}
   \end{flushright}
\end{dedicatoria}
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% Agradecimentos
%---------------------------------------------------------------------%
\begin{agradecimentos}

Tenho muito a agradecer, pois sozinho nenhuma grande obra jamais seria possível. Gostaria primeiramente de agradecer a Deus, por ter possibilitado essa incrível caminhada que participei em minha vida. Agradeço muito pela orientação recebida pelo Prof. Samuel, que me direcionou por toda a caminhada do TCC, mostrando os melhores caminhos a seguir e como atingir os melhores resultados. Agradeço também pela orientação do Prof. Cristiano que me ajudou a encontrar problemas de código e a sempre buscar realizar o melhor trabalho possível.

Sou muito grato pela presença da banca, ao Prof. Vitor que está participando mesmo distante atualmente do nosso campus, sempre foi de extrema importância para o meu desenvolvimento dentro da instituição e também fora dela. Também agradeço ao Prof. Fabrício pela disponibilidade e interesse em participar e dar todo o apoio desde o primeiro momento.

Agradeço à minha família e amigos que sempre estiveram ao meu lado nas minhas decisões. Agradeço também à minha namorada Josiani, que além de me dar forças e suporte em todas as etapas desse trabalho e também da vida, também muito contribuiu me explicando conceitos da área da saúde que eram desconhecidos por mim.

Agradeço ao IFSC, a instituição que por muitas vezes foi uma segunda casa para mim e contribuiu tanto no meu crescimento. À todos aqueles que fizeram parte e estavam presentes de alguma forma, minha sincera gratidão. Agradeço muito pela vida e por este momento tão incrível.

\end{agradecimentos}
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% Epígrafe
%---------------------------------------------------------------------%
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Talk is cheap. Show me the code.''\\
		(Linus Torvalds)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

%---------------------------------------------------------------------%
% RESUMOS
%---------------------------------------------------------------------%
% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
    O hemograma é um dos exames mais importantes e mais realizados no âmbito médico. Através dele é possível descobrir importantes alterações no organismo e geralmente é utilizado como um primeiro passo na avaliação da saúde dos pacientes. Embora seja uma prática comum, a realização dos exames é dificultada nos laboratórios por utilizar um maquinário de alto custo de compra e manutenção. Como alternativa a isso, este projeto desenvolve um modelo computacional de \emph{Deep Learning} capaz de detectar células automaticamente através de imagens de amostras de sangue. Através da utilização de bibliotecas de detecção de objetos, foi possível realizar um treinamento de modelo voltado para essa problemática e capaz de detectar células em imagens com uma boa precisão. Por meio de uma classificação de células bem desenvolvida, considerando os melhores resultados, foi possível realizar a contagem das células brancas com 100\% de acurácia, as vermelhas com 89\% e das plaquetas com 96\%, elaborando os principais conceitos de um hemograma. Os elementos voltados a classificação de diferentes tipos de células brancas não foram realizados devido à limitações do \emph{dataset} utilizado. Porém como apresentou bons resultados, a pesquisa pode ser expandida para futuros trabalhos que abordem esse problema.
	
	\textbf{Palavras-chave:} Hemograma. Exames de Sangue. \emph{Deep Learning}. Redes Neurais.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
		The complete blood count is one of the most important and most performed exams in the medical field. Through it, it is possible to discover important alterations in the organism and it is generally used as a first step in the assessment of patients' health. Although it is a common practice, the performance of exams is difficult in laboratories because of the high cost of purchase and maintenance machinery. As an alternative to that, this project develops a Deep Learning computational model capable of automatically detecting cells through images of blood samples. Through the use of object detection libraries, it was possible to carry out model training aimed at this problem and capable of detecting cells in images with good precision. Through a well-developed cell classification, it was possible to count white, red and platelet cells, elaborating the main concepts of a blood count. The elements aimed at classifying different types of white cells were not carried out due to limitations of the dataset used. However, as it showed good results, the research can be expanded to future works that address this problem.
		\vspace{\onelineskip}
		\noindent 
						
		\textbf{Keywords}: Complete Blood Count. Blood Test. Deep Learning. Neural Networks.
	\end{otherlanguage*}
\end{resumo}


%---------------------------------------------------------------------%
% inserir lista de ilustrações, tabelas, listagem de códigos, abreviaturas, símbolos
%---------------------------------------------------------------------%
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% inserir lista de tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% ---
% inserir lista de listings
% ---
% \pdfbookmark[0]{\lstlistlistingname}{lol}
% \begin{KeepFromToc}
% \lstlistoflistings
% \end{KeepFromToc}
% \cleardoublepage
% ---

% inserir lista de abreviaturas e siglas
\pdfbookmark[0]{Lista de abreviaturas e siglas}{loa}
\include{abreviaturas}
\cleardoublepage

%---------------------------------------------------------------------%




%---------------------------------------------------------------------%
% inserir o sumario
%---------------------------------------------------------------------%
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual



% ----------------------------------------------------------
% Inclusão dos capítulos que estão em outros arquivos .tex
% ----------------------------------------------------------
\include{introducao} % introdução
\include{desenvolvimento}
\include{conclusoes} % conclusões

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}

\include{anexos} % anexos

\end{document}
